［學佛][阿彌陀佛] 孝養父母比供養三賢十聖的功德還大

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽

過幸福美滿的人生
學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

淨空法師法語：孝養父母比供養三賢十聖的功德還大

1 佛說：孝養父母，比供養三賢十聖的功德還要大。

2 佛陀的教誨，第一就是教我們孝養父母，知恩報恩。孝養父母是覺悟的行為，一切諸佛菩薩沒有一個不孝養父母的。孝順是隨順性德，不是隨順煩惱，不是隨順無理的要求。懂得孝道，懂得孝養父母，佛法才有根。佛法是師道，在佛法裏面有沒有成就，實在說要看他對於這個師道做到了多少。師道，是建立在孝道的基礎上。人懂得孝親，而後才知道尊師，所以至善圓滿的教育還是要從孝親尊師上去紮根。

3 人不知道孝順父母，就不會懂得尊師重道，這是一定之理。「斷惡修善、積功累德」，是孝養父母、奉事師長。我們的身命得自於父母，法身慧命得自於老師，所以「孝親尊師」常常是相提並論。

4 「孝親」非常重要，從孝親這才能夠「尊師」。我們對老師真正能夠尊敬，老師的「道」我們才能真正得到。做師長的，要教學生孝養父母；做父母的，要教子女尊師重道。佛法教學的目的，是教我們開發性德，教我們明心見性的。我們的心地，本具無量智慧、德能、才藝；孝道與師道，是開發心地寶藏的鑰匙。性德是你自己本有的，本有，哪有不能開發的道理？這開發的工具，就是「孝敬」。

5 求生西方極樂世界，是「孝敬」這兩個字擺在第一。十方一切諸佛菩薩，沒有不孝順父母的，沒有不尊敬師長的。學佛的人不曉得孝順父母、奉事師長，你這個佛法決定是不得其門而入。不孝父母、不敬師長，這是違背性德，去搞六道輪回。一個人，如果不孝養父母、不奉事師長，什麼成就都談不上。

6 真能行孝的人，佛菩薩都降臨他家裏呵護保佑。佛經上說，照顧自己的父母，這個功德等於供養佛。佛常講，你家裏有兩尊活佛，那就是你的父母。不孝養父母，而去供養佛，佛不會接受。我們要以孝順父母的心，來服務每位老人；以恭敬佛菩薩的心，來恭敬每位老人。大乘佛法，是以孝道為基礎；孝道到極處，就圓滿成佛。要幫助父母破迷開悟，常生歡喜心。養父母的身，養父母的心，養父母的志；志做到圓滿，孝道才圓滿。

7 佛門講，能夠勸父母念佛求生淨土，叫父母從此以後永遠不再受輪回的苦報，這是大孝。家教，是根；聖賢教育，是家庭教育的圓滿。人，如果具有孝悌之心，就一定會守禮。把父子、夫婦、長幼的關係處理好，是孝。喜歡成就別人，把人事關係處理好，是悌。孝，是圓滿的性德。五倫八德，做得圓滿，才算是真孝。好好地念佛、學經教，就是孝養父母。不孝父母、不教子女，乃佛門中之罪人。

8 真正的善根，是孝道；真正的福德，是念佛。「淨業三福」第一條是往生西方極樂世界的基礎。「孝養父母，奉事師長，慈心不殺，修十善業」，修行要從這裏開始。不孝順父母，怎麼能成佛作祖？

9「孝養父母」，我們有沒有盡心盡力去做？你要不能盡心盡力孝養父母，你那阿彌陀佛白念了，不能往生。佛家講的「孝養父母」，是指修行有了成就，這與世間講的有所不同。你能夠如教修行，修得有成就，你就是「孝養父母」。

10 所謂「一子成佛，九代的祖宗都享天福」，這是「孝養父母」到了極處。真正孝子念佛，往生淨土，不但報今生父母之恩，也報累劫父母之恩。如果你學佛，修行得不好，就是大不孝。我們念佛要得一心不亂，要得功夫成片，要往生決定有把握，要從孝敬修起。

🙏祈願師父上淨下空老和尚。續佛慧命。正法久住。南無阿彌陀佛！

🙇♀️隨喜功德分享此文。皆悉回向給文章、圖片原作者(佛友大德)和眾讀者(佛友大德)及盡虛空遍法界一切眾生。

📢感恩南無阿彌陀佛。閱讀開智慧。分享好文。利人利己。正法流通。功德無量。

阿彌陀佛

7一維園見
Facebook ig airdrop

不認同標題，我認為是相反

在原始的佛教教義中，出家是唯一道路，出家即脫離家庭

佛教mix埋孝，我諗係佛教同中國儒家傳統mix左，而生的不倫不類之物

首先，原始的佛教無“孝”，也無"愛"

如果強硬把佢地加入，則違反了佛教義理的基礎，那麼便不是佛教了

所以，我認為當今的漢傳佛教太過太過偏離了佛陀原本的義理

我甚至開始不把當今的漢傳佛教當作佛教看待

但當然，任何人選擇去孝敬父母完全沒有問題

教陀本身都尊重所有有情的眾生

但不要是中國儒家傳統對此有近乎痴迷的執着

阿彌陀佛佛經=佛陀的教誨
我們淨宗弟子看的是一本無量壽經 念的是一句阿彌陀佛
落實佛陀的教誨到日常生活中

有問題可上網搜尋🔍 淨空法師+你想問的問題
上網已經有完整答案
其他一概不爭論 不回覆

無論你持任何意見
我都會堅定道心 不會改變
阿彌陀佛🙏🏻感謝佛菩薩考驗

裡面已經有完整答案

你還有道，我也不妨看看

阿彌陀佛感恩🙏🏻

生育呢個行為其實同強姦無乜分別，
同樣係唔理會受者 ( 子女、被姦者 ) 感受，
強行做出一個行為 ( 生育，插入 )
最後受者有機會出現快樂、感恩 ( 報答父母，愛上強姦犯 )，
或痛苦一生 ( 怨恨、抑鬱 )

而不論結果係快樂定痛苦，生育的人都是在賭博，
因為天下間沒有父母可以確保子女幸福快樂，
否則蔡志明個女就唔駛燒炭死。
賭贏，則人有我有、養兒防老、有仔送終，
賭輸，則子女痛苦一生。

所以天下父母皆自私，我地可以將天下父母視為強姦犯一樣鄙視及唾罵。

我覺得生兒育女就好似強姦一個全身癱瘓嘅人，佢無得反抗，嗌唔好都無用，比人姦完仲要被老屈好享受，有高潮，好幸福，理應好快樂，第時企得返起身記得要報答姦佢果啲人。

估唔到連登有同修,不過要解釋比D唔信嘅朋友聽真係有難度

如果落實左佛陀的教誨係生活當中
身邊人慢慢見到你的改變
就會知道佛法的好

佛家只管自家 不管人家
做好自己最重要

巴打你修左幾耐？

應該4,5年左右

無論有冇宗教都好
我覺得對父母差既人都冇撚用架啦~
不過有樣野想問
如果父母做壞事之類(犯法) , 又唔想愚孝, 可以點樣做? 大義滅親?

我反而想知佢個套道理點套落唔正常既case
姐果啲綜緩廢老生完唔教賭完馬打鳩個細路。
都仲係身體髮膚blahblah愚孝？定有其他？

淨空法師：

1 六祖大師常教誡人，修行人一定要內省，要反省，所以他能成功。

2 他不見別人過，他只見自己過，他能夠成佛成祖。

3 佛菩薩大慈大悲，普度眾生，他教化眾生是三根普被、利鈍全收，哪裡會有看不順眼的人？

4 我們覺得人家看我們不順眼，其實是自己心裡作祟，是自己造成的。

5 在我們中國，大舜為什麼能成為大聖人？他就是只見自己過，不見他人過。

6 舜是大孝，我們中國講到孝道，一定是講舜王。你們看看《史記》，有記載。

7 《歷史感應統記》第一篇就是舜王，他是真正孝順，「順」字他是真的做到了。

8 他的家庭，他那個處境非常之苦。他的生母死得很早，父親娶了個後母；後母虐待他，他那個爸爸又聽他後母的話，這個就很難受了。

9 後母又生了個兒子，當然愛護自己的兒子，把前面這個兒子當作奴才來用。她用種種方法虐待他；虐待還不夠，還要想方法把他害死。

10 舜很聰明，知道他們用什麼計。後母想把他推到井裡淹死，舜老早在井旁邊挖一個洞，挖到外面去，果然有一天把他推到井裡面，他從那洞裡跑出來。他預先都設計好，能夠把命保住。

11 父母兄弟這樣虐待他，他從來沒有說他們一句壞話，都說他們好，都說自己不對，自己為什麼不能夠討父母的歡心，處處回過頭來責備自己。到最後把他的父母感動了，一家被他感動。

12 他的父親，他的後母，他後母生的弟弟，一家人虐待他，處心積慮都想把他害死。那個環境，任何人都沒有辦法相處，舜他怎麼能處呢？

13 他常常想：他們三個人都很好，是我自己做得不好。

14 為什麼不能得到別人的歡心？為什麼不能得到別人的同情？他專想自己，把別人忘記了，他認為他的父親、後母、弟弟都是好人，總是自己不對。所以到最後，一家人都被他感化。

15 皇帝堯王聽到這樁事情，召見他。這樣的惡人他都能感化，他要是做皇帝豈不能感化一國嗎？雖然舜是一個在農田耕地的農夫，堯王把兩個女兒嫁給他，還把皇帝位置讓給他。

16 當時，堯王年紀老了，正想把他的王位傳下來，他要找一個好人，找一個真正賢能之人。到哪裡去找？到處去探訪。

17 古時候找賢人找什麼樣的人？找孝順的人，不要看他別的，他能夠孝順，這個人一定是好人。

18 中國從漢朝以後，實在講也是實行選舉，自古以來就重視選舉。但是這個選舉不是一般老百姓的選舉，是國王大臣到處去查訪選拔人才，叫「舉孝廉」。

19 舉就是選舉，把他舉出來；什麼樣的人？既孝順又廉潔的人。

20 廉潔之人絕對不貪污，他生活再苦，他也不願意問人家要一分錢，這樣的人替老百姓辦事情才公正嚴明。是選舉這樣的人。

21 地方官吏，從前的知縣知府，就像我們現在講的縣市長，他政績裡面第一條，就是為國家引薦人才，推舉人才。

22 選拔人才，國家有賞賜，「進賢受上賞」。國家最高的榮譽賞賜給誰？替國家推薦人才的人。

23 做縣市長的人，他常常到外面去訪問，哪一家小孩孝順，選拔出來，國家拿經費讓他唸書，培養他，如果他家境清寒，國家補助他。

24 古人常講：「忠臣出孝子之門。」人能夠孝養父母，他不會做壞事，做壞事怕對不起父母。

25 孝養父母，大舜做到了。大舜這種功夫，就是菩薩修行的功夫，六祖所說的「真正修道人，不見他人過」。

26 為什麼不見？他就是內省。這個內省不得了，成就自己的忍辱波羅蜜，成就自己的清淨心、慈悲心、平等心。

27 這是互為增上緣，舜要是家裡沒有這三個人，他不能成聖人。他為什麼能成聖人？就是這三個人幫他忙的。

對不受人尊重的父母孝敬是不是愚孝，愚孝可取嗎？

淨空法師：

中國對孝最重要的是要求「順」，但孝順不是順情識，而是順本性，千萬不能錯解了。現在有些父母喜歡兒子作大官、發大財，自己好享受；兒子要是隨順父母，這就錯了。所以，順是順性德，不是隨順煩惱，不是隨順無理的要求。

中國講孝道，第一位是舜王，舜王的父母與繼母生的弟弟都不是善人，起心動念想方設法要把舜王害死。如果舜王孝順，那就只好死，死了才順父母的心，但 這就是大錯，造成父母最大的過失。大舜孝順是順性德，他知道父母有錯誤的觀念，所以他用高度智慧、善巧方便，讓父母與弟弟覺悟，改過自新，這才是大孝。

孝，要怎麼做？要學究竟圓滿佛，這才是修這個法門，不但要養父母，養父母是不是我自己的事情？是我家的事情？是我的事情？你要是有這個念頭，你是世間的孝，你不是學佛。佛法裡的『孝養父母』是怎麼說法？我要做出孝養父母的樣子給一切眾生看；一切眾生不孝養父母，我要做出孝養父母榜樣，我不是為我自己，也不是為我家，是為一切眾生；你看，就是這個念頭不同而已，這就是佛法啦。

為我、為我家，這是世間法，為什麼？你有妄想、分別、執著，而為一切眾生，這就是菩薩道，這就是菩薩行；好像唱戲表演，是表演給觀眾看的，不是給自己看 的，這個法界就是個舞台，諸佛菩薩在那裡演戲給九法界眾生看，幫助他們破迷開悟，用心完全不一樣，諸位細細去體會這個意思。

所以孝養不僅僅是對於物質生活要照顧周到，特別是在這個時代，大家把孝道都忘掉了，我們學佛的人要特別在這上面加強，這叫『學佛』。如果你不孝順父母，你一天念十萬聲佛號，你一天磕三千個大頭，都沒有用處，全是假的。所以要記住，諸佛菩薩是給眾生做榜樣的，我們為佛弟子，學佛菩薩也要學做社會大眾的榜樣。我們起心動念，言語造作，想想這個做法可不可以給這個社會做模範？這就是個標準；如果不能給社會大眾做模範，這個念頭就不能生，這個事情就做不得。如果這個念頭、這個事情可以教一切大眾做榜樣、做模範的，我們這個念頭可以動，這事情可以做。正所謂『人同此心，心同此理。』，佛法是通情達理的，這是佛法的好處。

所以我們從那裡做起？從『孝養父母』做起，我們起心動念、言語造作，想一想，我這樣做能對得起父母嗎？能給眾生做個好樣子嗎？假如覺得這是不應該的，我們念頭就不會動了。佛法不要別人來約束我們，自己起心動念自自然然有約束。

不但養父母的身，也養父母之志啊，也就是父母對我們的願望，養父母之心，你才能夠盡孝。可是父母如果沒有智慧，像《無量壽經》上說的『先人不明』，沒有智慧，我們怎樣養他的志？怎樣養他的心？他的志是希望你天天賺大錢來奉養他，他的心是天天要享受五欲六塵，那怎麼辦？我們是不是也要養他？

對的，還是要養；在孝養當中，這『孝』就重要了，如何能去感化他、啟示他，讓他覺悟，這就是高度智慧了，這就不是愚痴了。恆順當中要有智慧，不是感情的，這裡面有善巧方便，這才能真正幫助父母，使他這一生過得很幸福，過得很快樂，來生絕定超越輪迴。再告訴諸位，要超越輪迴，一定要往生淨土，你這個孝養就圓滿了。

有很多兒女學佛了，父母不相信，父母非常反對，這種情形，我們看得太多太多了。有很多同修來告訴我，我也就跟他講，我說：『你不是真學佛，你不懂佛法。』，如果你真的學佛，真的懂佛法，你的父母一定歡喜；縱然不學佛，他絕對不會反對佛法，換句話說，你自己沒依教奉行，沒有能夠表現一個覺悟的樣子給你父母看，這是不能不知道的。

淨空法師：

佛法建立在孝道的基礎上，菩薩戒裡面「孝名為戒」，不持戒就是不孝。戒律的精神，「諸惡莫作，眾善奉行」。惡的念頭還會起來，惡的事情還去做，這是大不孝。由此可知，整個佛法沒有別的，行孝、盡孝而已矣。等覺菩薩還有一品生相無明沒有破，孝道還欠一分。什麼人把孝道做圓滿？成佛，圓教究竟的佛果，這個時候孝道才圓滿。所以用這個字來代表整個佛法是正確的，這個字是整個佛法的大總持法門，我們要懂得這個意思。學佛就是盡孝道，化他就是幫助他了解孝道，幫助他修學孝道，幫助他圓滿孝道，如此而已。佛給我們講的一些境界，不能夠做的，不能做的你要做了，就是不孝。戒律裡面有一部分「作持」的，「作持」是你一定要做的，一定要做的你不做，也是不孝。應當做的是「眾善奉行」，不應該做的是「諸惡莫作」。對於善惡你不能理解、不能分辨，又不肯去學習，這也是不孝。所以「孝」的意思確實是盡虛空遍法界無有一法不含攝在其中，我們要認識清楚，認真努力的去學習。

所以孝一定講順，順什麼？最高的這個境界，順法性。與性德相應，這叫順，順這個。所以千萬不要誤會了，這個孝，孝順，順父母，如果父母是個無知的，滿腦袋的名聞利養，叫兒子去貪名貪利，那行嗎？所以我們要曉得，那父母有過，我們要有善巧方便把他那個錯誤觀念轉過來，這才真正叫行孝道，決不能陷父母於不義，那是不孝。父母叫你去偷盜，叫你去搶劫，你也去幹，陷父母於不義，那我們叫愚孝，那不是真正的孝，愚痴，那錯誤的。所以這個意思一定要清楚明瞭，自己要知道怎樣做法。

所以世出世間法要做得圓滿，一定要有智慧，智慧的確在佛法裡面。不讀佛經，不研教理，不努力奉行，你的智慧從哪裡來？有真實的智慧就是盡孝，愚痴的人不能盡孝道，這是一定的道理。

⭐️「行有不得 反諸求己」
⭐️首先反省自己是不是有哪裡做得不夠好，才讓父母這樣？
⭐孝順應順應性德 不好的不能順應父母 否則是愚孝
⭐️這點要多讀經 多研教理 才有高度的智慧處理 曉得甚麼是真正的孝順

建議不明白可上網搜尋🔍 淨空法師+孝順

網上已經有完整的答案 阿彌陀佛感恩

佛陀尊重所有的有情眾生，對所有有性眾生有慈悲心，包括父母

所以佛教並不反對孝道

但絕不是中國儒家傳統那種近乎痴迷的愚孝

信佛多數離撚哂地

而這種近乎痴迷的愚孝是對佛教基礎相違背

都係果句，漢傳佛教mix左太多太多中國思想同習性

我真的，我不把當今的漢傳佛教視為佛教，當然有少數例外

當然，他們漢傳教佛人士，是出於好意，也可能是一個無可奈何的發展，因為若不將自己某程度上融合於中國文化，可能不能承傳下

歷史上有三武一宗滅佛事件

請自行上網找經文解釋阿彌陀佛

弟子規：「親愛我 孝何難；親憎我 孝方賢」都有提及
淨空法師說了太多 這裡不能盡錄

淨空法師：佛教佛弟子，就是教我們這些學生，一定要遵守國家的政策，這很重要。國家政策要把佛教滅掉也要服從，也不能反抗。你看在中國過去歷史上，「三武滅佛」，出家、在家的佛弟子沒有抗議的。這是給全世界人一個訊息，佛教徒最安分守己，佛教徒最守規矩。如果人懂得這個道理，每個政府都歡迎佛教，這個地方滅了，別的地方就興起來了，肯定！所以三武滅佛時間都不長，大概就二、三年，後面的皇帝一看到佛教徒這麽好，就極力護持，佛法馬上就興旺起來。如果佛教徒起來反抗，給人一個很不好的印象，佛教徒不守規矩，佛教徒是迷信，那政府就有理由反對你，不支持你。這個一定要懂。這是一個不懂得政治與宗教關系的佛家弟子說出來的話嗎？“三武滅佛”實質是寺院經濟與地主經濟的矛盾激化威脅了“道教”、“儒教”的地位，從而導致“滅佛事件”。

此刻對淨空法師之言深有感悟，你是有道之人，我又更想參詳一下淨空法師的教導

分子規完全就係支那訓練奴性既垃圾野
唔係佛教發明嫁
我老母就係信佛，成班fd都柒撚矇矇咁
一陣又sd埋d撚屌野去家人谷
根本宗教係精神病，乜教都係

感恩阿彌陀佛
淨空法師是一位大德

加油,我覺得再分享一下佛法基本知識會更好,例如佛教不是宗教,係教育,佛法中宗教係指宗門(禪宗)同教下(學教理修行)比人認識呢樣會更多人去了解佛法

感恩 阿彌陀佛
會的 起底會有其他經文
歡迎閱讀

點解咁多佛教post

應該問點解咁好既野無人po

呢句好自大

係事實

同其他宗教撚日日煩撚住曬都係一樣，覺得自己個套好就要人地要接受，自大撚收皮啦影衰曬佛教個名

淨空法師：佛能夠感化九法界眾生，沒有別的，就是他自己做到究竟圓滿，做到沒有絲毫缺陷。但是還有不能感化的，那是什麼原因？緣分不一樣。釋迦牟尼佛在世，遇到有一個人，佛教他，他不相信，他不聽，不能接受，對釋迦牟尼佛不喜歡，看到，臉就轉過去了。佛知道沒有緣，叫舍利弗去。舍利弗把他度化了，為什麼？有緣。所以佛門才有這麼一句話，「佛不度無緣之人」，不是佛沒有德行，是沒有緣分，他不喜歡。這些事理我們都要懂得，懂得之後還得要學，提升自己德行，還要跟人廣結善緣，不要結惡緣。實際上，惡緣、善緣都算是有緣，但是結惡緣很辛苦，不如結善緣好。結善緣，別忘記四攝法。佛給我們講的四攝法，那就是結緣的方法。第一個「布施」，布施是什麼？多送禮、多請客，這個現在在大陸上很普遍，四攝法頭一個；但是後頭，第二個「愛語」就沒有了，「利行、同事」，這就沒有了。這四種相輔相成，單用一種不行的，四種統統都要用，這才是圓滿的攝受一切眾生。

文摘恭錄—淨土大經科註 （第三七六集） 2012/6/13 檔名：02-037-0376

希望你早日脫離六道輪迴 誰苦得樂 往生極樂世界成佛
阿彌陀佛

我說的句句實話
如果我生左仔女 都希望佢地上網睇到既係導人向善
係教人點做個好人的資訊
你對佛教有誤會 係我地學佛的人做得不夠好
由今日開始會更努力學佛 對不起 請你原諒 阿彌陀佛

不再回覆

利申 宗教係古代係重要的教育咁解

你覺得不好 我覺得好
我很感恩在末法時期 仍然遇到佛法
讓我改變人生 讀到大學 家庭美滿 工作順利
現今網上資訊有幾多%係教我地點做好人？同人相處要包容d？孝順父母？
謊話我說不出口
我是真的很驚訝無人po呢d正面的（不論任何宗教 甚至不是宗教）
你不要 我要我要依教奉行
過幸福美滿的人生
極樂世界見

感謝佛菩薩考驗 道心不會變 堅定學佛 決定往生極樂世界
在世做個好的佛弟子 讓更多人知道佛法同中國傳統文化的好

樓主，節制一下

文太長，宜縮短

文字中可能有太過硬性的教條主義，咁樣可能會令人有少少抗拒心理

好的 阿彌陀佛
因為我都係網上見到就分享 下次看看能不能縮短 謝謝巴

另類，言多必失，說理忌太沈長同散亂，不要畫蛇添足

應言簡意賅，點到即止

"另類" -> 另外

打錯了，唔好意思..

其實淨空法師每次講經都數小時以上的
節錄都是方便眾生
網上分享的已經縮短左好多
去睇完整版 無量壽經 會更加感受到裡面的法味
如果有興趣了解一定要看看
我睇緊呢個

你可以試下自己消化左法師的眾多道理，再用自己方式寫出來

一般來說，只要你可以透徹理解，融匯貫通，你可以寫得極為簡潔